# 信息率失真函数

## 编码效率

编码效率，又称**码率**，是衡量编码方案的指标之一。若对于长度位$k$的序列，需要$n$位码长对其进行编码，则该编码方案的码率为：

$$
R=\dfrac{n}{k}.
$$

## 失真度

对于给定的衡量指标$d(x,\hat{x})$，若存在常数$D$使得：

$$
E\left[\dfrac{1}{n}\sum_{i}^{n}d(x_i,\hat{x}_i)\right ]\leqslant D,
$$

则称$D$为该编码方案的失真度。

常用的衡量指标包括均方差指标：

$$
d(x,\hat{x})=(x-\hat{x})^2
$$

和汉明距离：

$$
d(x,\hat{x})=\begin{cases}
0,\quad x=\hat{x}\\
1.\quad x\neq\hat{x}
\end{cases}
$$

## 率失真函数

### 定义

对于给定的失真度$D$，其中各种编码方案中的最小码率与$D$的选取存在函数关系，这个函数称为率失真函数，记作$R(D)$。

### 率失真函数的性质

**单调非增性**：设有一编码方案的失真度为$D_1$，码率为$R(D_1)$。若取失真度$D_2 > D_1$，则显然该编码方案也满足新的失真度要求。根据定义：$R(D_2)$是满足失真度要求的最小码率，因此必然有：$R(D_2)\leqslant R(D_1)$.于是有单调不增性。

**下凸函数**：设有一编码方案，失真度为$D_1$，码率为$R(D_1)$；另一编码方案，失真度为$D_2$，码率为$R(D_2)$.现在对上述两方案时分(time sharing)，在$P_1$时间内使用方案$1$，$P_2$时间内使用编码方案$2$.则新的编码方案的失真度$P_1D_1+P_2D_2$，码率为$P_1R(D_1)+P_2R(D_2)$.所以根据率失真函数的定义：有$R(P_1D_1+P_2D_2)\leqslant P_1R(D_1)+P_2R(D_2)$.

**率失真函数是连续函数**。根据单调非增性和下凸函数性质，可以容易推断出率失真函数一定是连续函数。

### 率失真函数的计算

率失真函数的表达式定义为：

$$
R(D)=\min _{p(\hat{x}\mid x)}I(X;\hat{X}).
$$

并且需要满足：

$$
E[d(x,\hat{x})]\leqslant D.
$$

也就是说，求解率失真函数，关键在于寻找一种后验概率分布$p(\hat{x}\mid x)$使得互信息最小；并且最小的互信息就是最小码率。

### 常见信源分布的率失真函数

#### 高斯信源的率失真

信源$X$随机变量服从$X\sim N(0,\sigma ^2)$的高斯分布。选取失真度量函数$d(x,\hat{x})=(x-\hat{x})^2$.

$$
\begin{aligned}
I(X;\hat{X})&=h(X)-h(X\mid \hat{X})\\
&=h(X)-h(X-\hat{X}\mid \hat{X})\\
&\geqslant h(X)-h(X-\hat{X})\\
&\geqslant \dfrac{1}{2}\log 2\pi e\sigma ^2-\dfrac{1}{2}2\pi eE[(x-\hat{x})^2]\\
&=\dfrac{1}{2}\log \dfrac{\sigma ^2}{D}.
\end{aligned}
$$

关于上述推断做一些解释：计算$h(X-\hat{X})$时，当其为正态分布时熵最大，因此转化为求取$D(X-\hat{X})$.由于$D(X-\hat{X})=E[(X-\hat{X})^2]-[E(X-\hat{X})]^2$，故而有$D(X-\hat{X})\leqslant E[(X-\hat{X})^2]\leqslant D.$

可以验证，该极小值是取得到的，故而$R(D)=\dfrac{1}{2}\log \dfrac{\sigma ^2}{D}$.

#### Bernoulli分布的率失真函数

设信源随机变量$X$服从$X\sim B(p)$的Bernoulli分布，定义$d(x,\hat{x})=x\oplus \hat{x}$.

根据$E[d(x,\hat{x})]=D$可以知道$d(x,\hat{x})$取1的概率为$p(1)=D.$于是：

$$
\begin{aligned}
I(X;\hat{X})&=H(X)-H(X\mid \hat{X})\\
&=H(X)-H(X\oplus \hat{X}\mid \hat{X})\\
&\geqslant H(X)-H(X\oplus \hat{X})\\
&=H_b(p)-H_b(D).
\end{aligned}
$$

其中，$H_b(\tau)=-\tau \log \tau -(1-\tau )\log (1-\tau)$.